\hypertarget{exercice}{%
\section{Exercice}\label{exercice}}

Dans cet exercice, les nombres sont des entiers ou des flottants.

Écrire une fonction \texttt{moyenne} renvoyant la moyenne pondérée d'une
liste non vide, passée en paramètre, de tuples à deux éléments de la
forme (\texttt{valeur}, \texttt{coefficient}) où \texttt{valeur} et
\texttt{coefficient} sont des nombres positifs ou nuls. Si la somme des
coefficients est nulle, la fonction renvoie \texttt{None}, si la somme
des coefficients est non nulle, la fonction renvoie, sous forme de
flottant, la moyenne des valeurs affectées de leur coefficient.

Exemple :

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
    \OperatorTok{>>>}\NormalTok{ moyenne([(}\DecValTok{8}\NormalTok{, }\DecValTok{2}\NormalTok{), (}\DecValTok{12}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{), (}\FloatTok{13.5}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{), (}\DecValTok{5}\NormalTok{, }\FloatTok{0.5}\NormalTok{)])}
    \FloatTok{9.142857142857142}
    \OperatorTok{>>>}\NormalTok{ moyenne([(}\DecValTok{3}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{), (}\DecValTok{5}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{)])}
    
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

Dans le premier exemple la moyenne est calculée par la formule :

\(\dfrac{8 \times 2 + 12 \times 0 + 13,5 \times 1 + 5 \times 0,5}{2+0+1+0,5}\)
